\section{Das Internet-Protokoll}
\frame{
  \frametitle{Das Internet-Protokoll}
% Abkürzungen einheitlich !
  \begin{itemize}
	\item Grundlagen TCP/IP
	\item Design
	\item Internet Protocol (IP)
	\item Routing
	\item Netze und Adressen
	\item Address Resolution Protocol (ARP)
	\item ICMP
	\item DNS
  \end{itemize}
}

\section{Grundlagen TCP/IP}
\subsection{Schaffung von Inter-Nets}
\frame{
  \frametitle{Idee}
  \begin{itemize}
	\item Abstraktion von der Hardwarerealisierung %logische Netze
	\item Verbindung von (lokalen) Netzen $\rightarrow$ Inter-Net
	\item virtuelles Universalnetz
  \end{itemize}
}


\subsection{Überblick über TCP/IP}
\frame{
  \frametitle{Überblick über TCP/IP}
  \begin{itemize}
	\item Fortentwicklung des ARPANETs
	\item Ziele
		\begin{itemize}
		\item Unabhängigkeit von der Architektur des Hostrechners
		\item Universelle Verbindungsmöglichkeit im gesamten Netzwerk
		\item Ende-zu-Ende-Quittungen
		\item Standardisierte Anwendungsprotokolle
		\item Unabhängigkeit von der Netzwerk-Technologie
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}

\subsection{Die Schichten}
\frame{
  \frametitle{Die Schichten}
  \begin{itemize}
	\item Applikationsschicht: Telnet, ftp, smtp, http, ssh, nfs, ...
	\item Transportschicht mit zwei Ende-zu-Ende-Protokollen:
	% zwei stimmt nicht mehr ganz: SCTP
		\begin{itemize}
		\item TCP zuverlässig, verbindungsorientiert, \glqq fehlerfrei\grqq (telnet, ftp)
		\item UDP \glqq unzuverlässig\grqq , verbindungslos (nfs)
		\end{itemize}
	\item Internetschicht
		\begin{itemize}
		\item Zustellung der Pakete und Routing
		\item ICMP (Diagnose und Fehlerinformation)
	% ICMP - noch nicht eingeführt !
		\end{itemize}
	\item Netzwerkschicht
		\begin{itemize}
		\item benutzt vorhandene Protokolle (Ethernet, PPP, ...)
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{Der TCP/IP-Stapel}
\frame{
  \frametitle{Der TCP/IP-Stapel}
\includegraphics[width=200pt,height=130pt,bb=0 0 720 504]{Abbildungen/tcpipprotstack.png}
}

\subsection{Das Design}
\frame{
  \frametitle{Das Design}
  \begin{itemize}
	\item Begriffe:
		\begin{itemize}
		\item Host: Computersystem mit Netz und Netzanwendungen
		\item Router: Host mit mehreren Interface zum Datenaustausch zwischen Netzen
		\item Multihomed Host: Host mit mehreren Interfaces und Netzen ohne Routing
		\end{itemize}
	\item Unabhängig von spezieller Hardware
	\item Adressierungsschema spielt zentrale Rolle
  \end{itemize}
}


\section{Das Internet Protocol (IP)}
\subsection{Das Internet Protocol (IP)}
\frame{
  \frametitle{Das Internet Protocol (IP)}
  \begin{itemize}
	\item IP verbindet physikalisch verschiedene Netze zu einem homogenen Netz
	\item Das Internet ist eine Sammlung von Teilnetzen
	\item Keine zentrale Struktur, nur einige Backbones und zentrale Nameserver
	\item Basisdienst zur End-zu-End-Datenübermittlung (ohne Garantie)
		\begin{itemize}
		\item keine End-zu-End-Kontrolle, keine Flußkontrolle % IPv4 !
		\item verbindungslos
		\item paketorientiert (keine exklusive Nutzung) des Datenkanales
		\item unzuverlässig, d.h. keine Fehlererkennung und -behebung 
	% Falsch, wofür dann die Prüfsumme im Header von IPv4 / IPv6 richtig
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}

\subsection{Funktionen von IP}
\frame{
  \frametitle{Funktionen von IP}
  \begin{itemize}
	\item Definition von Datagrammen (Basiseinheit)
	\item Definition des Adressierungsschemas
	\item Übermittlung der Daten von der Transportschicht zur Netzwerkschicht
	\item Routing von Datagrammen durch das Netz
	\item Fragmentierung und Zusammensetzen von Datagrammen
  \end{itemize}
}

\subsection{Spezifikation}
\frame{
  \frametitle{Spezifikation}
  \begin{itemize}
	\item Nach Design und Aufgabenstellung jetzt:
		\begin{itemize}
		\item Festlegung einzuhaltender Standards
		\end{itemize}
	\item Adressen
	\item Notation
	\item Adressbereiche
	\item Spezielle Adressen
  \end{itemize}
}

\subsection{IPv4-Standard}
\frame{
  \frametitle{IPv4-Standard}
  \begin{itemize}
	\item 32 bit Adressen
	\item virtuell in zwei Teile zerlegt zum effektiven Routing:
		\begin{itemize}
		\item Präfix - Netzidentifizierung
		\item Suffix - Hostidentifizierung
		\end{itemize}
	\item Gleicher Präfix, gleiches Netz 
	\item Hilfsprotokolle: ICMP, ARP
  \end{itemize}
}

\subsection{Notation}
\frame{
  \frametitle{Notation}
  \begin{itemize}
	\item Dotted Quad Notation
		\begin{itemize}
		\item 192.168.22.3 oder 1100 0000.1010 1000.0001 0110.0000 0011
		\item 32-bit (Dezimal 4 Blöcke 0-255)
		\item In Logikbausteinen schell verarbeitbar
		\end{itemize}
	\item Binärdarstellung ist entscheidend
  \end{itemize}
}

\section{Adressbereiche}
\subsection{Adressbereiche}
\frame{
  \frametitle{Adressbereiche von 0.0.0.0 bis 255.255.255.255}
\includegraphics[width=200pt,height=80pt,bb=50 50 720 504]{Abbildungen/addr-classes.png}
}

\subsection{Spezielle IP-Adressen}
\frame{
  \frametitle{Spezielle IP-Adressen}
  \begin{itemize}
	\item Netzadressen: Präfix Netzwerknummer, Suffix Nullen (Binär)
	\item Broadcast (Nachricht an alle Rechner im Netz): Suffix einsen
	\item Loopback: Lokales Interface (127.0.0.1)
	\item Router brauchen Adressen in jedem Netz
	\item Gateway oder Defaultrouter: Router des lokalen Netzes (oft x.x.x.254)
  \end{itemize}
}

\subsection{IP-Header}
\frame{
  \frametitle{IP-Header}
  \begin{itemize}
	\item Braucht Quell- und Zieladresse
	\item Informationen zum Weiterreichen an höhere Schichten
	\item Fragmentierung
	\item Verfallsdatum
	\item Länge des Paketes
	\item Prüfsumme
  \end{itemize}
}

\subsection{IP-Paket-Header}
\frame{
  \frametitle{IP-Paket-Header}
\includegraphics[width=200pt,height=120pt,bb=0 0 720 504]{Abbildungen/IP-Header.png}
}

\subsection{Routing}
\frame{
  \frametitle{Routing}
  \begin{itemize}
	\item zentrale Aufgabe des IP-Protokolls
	\item Wiederholung: verbindungslos, paketorientiert
	\item Weiterleitungsentscheidung für jedes Paket neu
	\item Entschiedung an Hand des Präfixes
	\item Klasseneinteilung
  \end{itemize}
}

\subsection{Bezeichnungen}
\frame{
  \frametitle{Bezeichnungen}
  \begin{itemize}
	\item Netzwerkadresse (Suffix 0)
	\item Broadcastadresse (Suffix 1)
	\item Defaultrouter oder Gateway
	\item Netzwerkmaske (Präfix 1, Suffix 0)
	\item Class und Classless Routing
		\begin{itemize}
		\item Classrouting
		\item Classless: Unterteilung eines Class-C-Netzes
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}

\subsection{Lokale Netze}
\frame{
  \frametitle{Lokale Netze}
  \begin{itemize}
	\item Ziele
		\begin{itemize}
		\item Direkter Datenverkeher zwischen lokalen Maschinen
		\item Begrenzung der Reichweite
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{Netze und Adressen}
\frame{
  \frametitle{Netze und Adressen}
\includegraphics[width=200pt,height=120pt,bb=0 0 720 504]{Abbildungen/universal-service-ip.png}

}


\subsection{Private Adressen}
\frame{
  \frametitle{Private Adressen}
  \begin{itemize}
	\item 10.x.x.x  Class A
	\item 172.16.x.x-172.31.x.x Class B
	\item 192.168.x.x Class C
	\item Diese Adressen werden im Internet nicht geroutet 
        \item lokal darf man diese schon routen
  \end{itemize}
}

\section{Routing mit Linux}
\subsection{Routing mit Linux}
\frame{
  \frametitle{Routing mit Linux}
  \begin{itemize}
	\item Ein Linux-PC mit mehreren Netzdevices kann Router sein
		\begin{itemize}
		\item Im Kernel Paketforwarding einschalten
		\end{itemize}
	\item Die Technologie bestimmt den Namen einer Netzwerkschnittstelle (eth0)
	\item \textbf{\texttt{route}} bzw.  \textbf{\texttt{ip route}} zeigt die gesetzten Routen
	\item weiterer Befehle (veraltet): \textbf{\texttt{netstat -r}}
	\item Alle Befehle greifen auf das Kernel-proc-Interface zu
  \end{itemize}
}


\subsection{Netrouting}
\frame{
  \frametitle{Netrouting}
  \begin{itemize}
	\item Zum Erreichen einzelner Netze über bestimmte Interfaces
	\item Defaultroute einstellen
	\item Bevor ein Gateway benutzt werden kann, muss klar sein wie es erreicht werden kann
  \end{itemize}
}

%\subsection{Netrouting - Manuelle Konfiguration }
\frame{
  \frametitle{Netrouting  - Manuelle Konfiguration}
  \begin{itemize}
        \item mit 'ifconfig'
                \begin{itemize}
                \item route add -net 134.76.82.0 netmask 255.255.255.0 eth0
                \item route add default gw 134.76.82.254 eth0
                \end{itemize}
       \item mit 'ip'
                \begin{itemize}
                \item ip route add 134.76.82.0/24 dev eth0
                \item ip route add default via 134.76.82.254 
                \end{itemize}

  \end{itemize}
}

\subsection{Hostrouting}
\frame{
  \frametitle{Hostrouting}
  \begin{itemize}
	\item Zum Erreichen einzelner Hosts über bestimmte Interfaces
	\item Der Zielhost muss die Route auch richtig konfiguriert haben
	\item Alles wird manuell konfiguriert
  \end{itemize}
}

%\subsection{Hostrouting  - Manuelle Konfiguration }
\frame{
  \frametitle{Hostrouting  - Manuelle Konfiguration}
  \begin{itemize}
        \item mit 'route'
                \begin{itemize}
                \item route add -host 134.76.82.11 netmask 255.255.255.255 isdn0
                \end{itemize}
       \item mit 'ip'
          \begin{itemize}
                \item ip route add 134.76.82.11/32 dev isdn0
                \item oder
                \item ip route add 134.76.82.11 dev isdn0
          \end{itemize}


  \end{itemize}
}

\subsection{Routen l"oschen }
\frame{
  \frametitle{Routen l"oschen}
  \begin{itemize}
        \item mit 'ifconfig' und 'route'
                \begin{itemize}
                \item route del $<route>$\\
                löscht eine Route
                \item ifconfig $<interface>$ down\\
                löscht auch alle Routen, du zu $<interface>$ gehören
                \end{itemize}
       \item mit 'ip'
               \begin{itemize}
                \item ip route del $<route>$\\
                löscht eine Route
                \item ip link set $<interface>$ down\\
                löscht auch alle Routen, du zu $<interface>$ gehören
                \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{Routingentscheidung}
\frame{
  \frametitle{Routingentscheidung}
  \begin{itemize}
	\item komplexe Tabellen
	\item Hardwarelösungen
	\item Start bei der kleinsten Netzmaske\\
  \end{itemize}
}


\subsection{ARP}
\frame{
  \frametitle{Address Resolution Protocol (ARP)}
  \begin{itemize}
	\item Abbildung MAC-Adresse zu Internetadresse
	\item Liegt zwischen Link Layer und Network Layer\\
\includegraphics[width=200pt,height=120pt,bb=0 0 720 504]{Abbildungen/ARP.png}

  \end{itemize}
}

\subsection{Proxy-ARP}
\frame{
  \frametitle{Proxy-ARP}
  \begin{itemize}
        \item Zwei Anwendungsf"alle
    \begin{itemize}
        \item Adressensparen beim Routing
        \item Beide Interfaces haben die gleiche Netzadresse
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item Zuweisung eines nicht Ethernet Interfaces zu einer MAC-Adresse
        \item Beispiel Modem/ISDN
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{ICMP}
\frame{
  \frametitle{ICMP}
  \begin{itemize}
	\item Übermittlung von Fehler- und Statusinformationen
	\item Funktional Teil des IP-Protokolles
	\item Technisch setzt es auf IP auf
	\item Kontrollfluss, kann aber auch Daten übermitteln
  \end{itemize}
}

\subsection{ICMP Nachrichten}
\frame{
  \frametitle{ICMP Nachrichten}
  \begin{itemize}
	\item Destination Unreachable (nicht erreichbar, nciht fragmentierbar)
	\item Parameter Problem (Fehlerhafte Angaben im IP-Header)
	\item Redirect (Paket falsch weitergeleitet)
	\item Time Exceeded (Zyklus, Netz überlastet)
	\item Echo request und Reply (Ziel erreichbar)
	\item Timestamp Request und Reply (Messung der Netzleistung)
  \end{itemize}
}


\subsection{DNS}
\frame{
  \frametitle{Domain Name System (DNS)}
  \begin{itemize}
	\item Zuordnung von symbolischen Namen zu einer IP-Adresse
	\item Full Qualified Domain Name:
		\begin{itemize}
		\item Domainteil z.B. uni-math.gwdg.de
		\item Hostteil z.B. noether
		\end{itemize}
	\item Mehrere symbolische NAmen zu einer IP-Adresse möglich
	\item Aber bei \textbf{Reverse Lookup} gibt es eine eindeutige Zuordnung
	\item Extra Kapitel
  \end{itemize}
}

